\chapter{研究の背景と目的}\label{chap2}

\vspace{-2mm}
\section{研究の背景}\label{background}
\begin{comment}
\begin{itemize}
	\item ARにはカメラ姿勢の推定が必要、カメラ姿勢推定技術をトラッキング技術と呼ぶ
	\item 図\ref{reloc}を引き合いにトラッキングの説明
	\item トラッキングに失敗したときをロストと呼び、ロストから復帰する手法をリローカリゼーションと呼ぶ
	\item 図\ref{reloc_about}を引き合いにリローカリゼーションの説明
	\item 実用的なリローカリゼーションには短時間かつ高い復帰率での復帰が必要
	\item リローカリゼーションにはビジョンベースの手法、モデルベースの手法があることを説明
	\item 既存の手法の問題点を挙げる（復帰範囲の限界、環境整備やデータ構築の手間など）
	%ビジョンベース、モデルベースの話に触れて意義への布石を
\end{itemize}
\end{comment}
\subsection{Augmented Realityにおけるトラッキング技術}
Augmented Reality(AR)とは、カメラで撮影して得た
現実世界の映像にComputer Graphics(CG)を重畳表示して視覚情報を付加する技術であり、
ARを用いることにより、周辺環境に対する直感的な理解をユーザに与えることが可能となる\cite{survey1}\cite{survey2}。

ユーザが撮影する映像内の適切な位置に情報を重畳表示するためには
カメラ姿勢（カメラの位置と方向）を知る必要があり、そのための技術をトラッキング技術と呼ぶ。
トラッキング技術にはGPSを用いる手法、ジャイロセンサや加速度センサを用いる手法、
磁気センサや超音波センサを用いる手法、
カメラや深度カメラを用いるビジョンベース手法などが提案・実現されている\cite{センサ論文a}\cite{センサ論文b}。
使用する用途や環境によって有効なトラッキング手法は異なり、
本研究で想定する原子力発電プラントの解体作業支援システムに利用できる手法は限定される。
例えば、GPSを用いる手法は精度が低いため、
精度の高いカメラ姿勢推定が求められるコンテンツには不適切である。
ジャイロセンサ・加速度センサを用いる手法は、
時間が経過するにしたがって誤差が蓄積し、
作業支援に十分な精度が得られないため不適切である。
磁気センサを用いる手法は、
金属の多い原子力発電プラントでは正確な姿勢推定が困難であるため不適切である。
超音波センサを用いる手法は、
配管などが多く複雑な原子力発電プラントでは十分な精度が得られず不適切である。
したがって、原子力発電プラント内ではビジョンベースのトラッキング手法を用いることが望ましい。

ビジョンベースのトラッキング手法は人工マーカを用いた手法とマーカレスの手法に大別される。
人工マーカを用いる手法は精度が高いが、
広域な原子力発電プラントの環境では姿勢推定のために多くの
マーカを設置する必要があり、その管理に手間がかかるため、
マーカレスのトラッキング手法を用いることが望ましい。
図\ref{reloc}に一般的なマーカレスのトラッキング手法の流れを示す。
マーカレスのトラッキング手法では、
連続するフレーム間のカメラ画像とそのカメラ姿勢の変化は小さいと仮定し、
直前のフレームのカメラ姿勢を初期値として、
各手法で定められた誤差を最小化する問題を解くことでカメラ姿勢の変化を求め、現在のカメラ姿勢を計算する。
しかし、後ろを振り向くなどして、
カメラの姿勢が急に変化した場合などはこの仮定が成り立たなくなり、
計算されたカメラ姿勢が
実際のカメラ姿勢とは大きく異なってしまう可能性がある。
誤ったカメラ姿勢を用いてさらに次のフレームのトラッキングを行うと、
連続して誤ったカメラ姿勢を推定してしまうため、
最小化後の誤差があらかじめ定めた閾値よりも大きい場合は
トラッキングに失敗（ロスト）したと判断する。
ロストが発生したとき、トラッキングとは別の手法でカメラ姿勢を推定する。
この手法をリローカリゼーションと呼ぶ。
ARを用いた作業支援システムを実用化するためには、高速かつ高い成功率で実行できるリローカリゼーション手法が必要である。

\begin{comment}
\begin{itemize}
	\item 既存手法を挙げる
	\item 既存の手法の問題点を挙げる（復帰範囲の限界、環境整備やデータ構築の手間など）
	\item 再構成モデルによるデータベースでこれらの問題を解決する
	\item 再構成モデルの利点を述べる（なぜ再構成モデルか？）
	\item 再構成モデルにおける問題点を述べる（データベースの肥大化（動作速度・精度がなまる）・モデルの穴など）
\end{itemize}
\end{comment}
\subsection{ビジョンベースのリローカリゼーション手法}
ビジョンベースのリローカリゼーション手法には、
キーポイントベースの手法\cite{RANSAC}\cite{keypoint2}と
キーフレームベースの手法\cite{keySSD}\cite{keyNCC}がある。

キーポイントベースの手法では、
カメラ画像から特徴的な点を抽出し、
その点の特徴量と三次元位置をデータベースに保存する。
このとき抽出された点をキーポイントと呼ぶ。
ロスト発生時には、そのとき撮影されたカメラ画像からキーポイント
と対応する点の候補を抽出し、
データベースのキーポイントと対応させ、
画像上の二次元位置と環境内での三次元位置からカメラ姿勢を推定する。
キーポイントベースの手法では、十分な数のキーポイントが検出できれば
データベースのキーポイントとの対応付けによって事前に撮影を行った位置から
離れていてもカメラ姿勢の推定が可能であるが、
カメラの移動による画像のぶれなどによって
十分な数のキーポイントの検出ができない場合、カメラ姿勢の推定が困難になる。
%原子力発電プラント内部のような複雑な環境では図\ref{occlusion}のようにキーポイントが隠れるオクルージョンが問題となる。

キーフレームベースの手法では、
カメラ姿勢が分かっているカメラ画像（キーフレーム）を符号化し、
キーフレームの符号とカメラ姿勢を組にしてデータベースに保存する。
ロストが発生したとき、図\ref{reloc_about}に示すように
入力画像を符号化してデータベース内のキーフレームの符号と比較し、
入力画像と最も類似したキーフレームを探索する。
類似した2つの画像では、撮影時のカメラ姿勢が近いと考えられるため、
入力画像と最も類似したキーフレームのカメラ姿勢を現在のカメラ姿勢として推定する。
キーフレームベースの手法では、画像全体を符号化して比較するため、
過去にキーフレームを撮影した場所の周辺のカメラ姿勢しか推定できない。
したがって、図\ref{kizon}に示すように
ロスト発生時のカメラの位置が事前に撮影を行った位置から離れている場合、
カメラ姿勢の推定が困難になる。

\subsection{環境再構成モデルを用いたリローカリゼーション}
一方、環境再構成モデルを用いることにより、
事前に撮影したカメラ位置の周辺でしか姿勢推定ができないという
キーフレームベースの手法の問題を緩和できる可能性がある。
環境再構成モデルとは、
環境の形状や色を忠実に再現した三次元形状モデルである。
環境再構成モデルを作成する手法にはInfiniTAM\cite{InfiniTAM}などがあり、
広域な環境の精巧な環境再構成モデルを作成することが可能である。
環境再構成モデルを用いて様々なカメラ姿勢でのカメラ映像を合成（サンプリング）し、
そのときのカメラ姿勢と組にして、キーフレームとしてデータベースに保存しておくことにより、
事前には撮影していない位置でのリローカリゼーションが可能となる。
この方法では、サンプリング間隔を密にして多くのキーフレームを生成することにより、
リローカリゼーションの精度を向上できるが、
キーフレーム数が多すぎる場合、実行時間が長くなる。
一方、キーフレーム数が少なすぎる場合、
想定されるカメラ姿勢をカバーしきれないために、
リローカリゼーションの成功率が低くなる。
したがって、キーフレーム数が少ないながらも想定されるカメラ姿勢全体をカバーし、
リローカリゼーションの成功率が高くなるような
キーフレームのデータベースを構築することが課題となる。

\section{研究の目的}
\begin{comment}
\begin{itemize}
\item キーフレームのサンプリング手法でこれらの問題を解決する
\item なぜそれによって解決を図るか（利点は）	
\item 意義としてこれが実現されれば、より安定で実用的なマーカレストラッキングを作ることが可能となる。
\end{itemize}
\end{comment}
そこで、本研究では、
キーフレーム数を少なく抑えながらリローカリゼーションの成功率を維持できる
キーフレームのサンプリング手法を実現することを目的とする。
具体的には、
リローカリゼーション実行時に利用するキーフレームデータベースを事前に作成する際に、
単に格子状の等間隔な位置にカメラを動かしながらサンプリングするのではなく、
サンプリング対象の環境再構成モデルの複雑さなどに応じて間隔を調整することにより、
サンプリング枚数を少なく抑えながらも、高い成功率でのリローカリゼーションの実行が
可能になる手法の実現を目指す。
これが実現されれば、
より安定かつ高速に実行可能なリローカリゼーション手法が実現され、
より実用的なARを用いた作業支援システムを実現することが可能となる。

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/reloc.eps}
		\caption{マーカレスのトラッキングにおけるリローカリゼーションの役割}
		\label{reloc}
	\end{center}
\end{figure}
\begin{comment}
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=10cm]{fig/occlusion.eps}
		\caption{オクルージョンの例}
		\label{occlusion}
	\end{center}
\end{figure}
\end{comment}
\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/reloc_about.eps}
		\caption{キーフレームベースのリローカリゼーション}
		\label{reloc_about}
	\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=15cm]{fig/kizon.eps}
		\caption{既存のリローカリゼーション手法の問題点}
		\label{kizon}
	\end{center}
\end{figure}